## WAS IST LEERSTAND

## Gründe für Leerstand

Die Gründe für Leerstand sind vielfältig. (vgl. Abschnitt Definition/Arten von Leerstand)
Leerstand in strukturschwachen Regionen ist grundsätzlich anders zu betrachten als in Großstädten.

In **Großstädten** ist Leerstand schon lange Teil unterschiedlicher Geschäftsmodelle. Sei es die seit Jahrzehnten verbreitete Praxis der Entmietung ganzer Gebäude im Zuge von Modernisierungen und Sanierungen mit dem Ziel der Neuvermietung oder der Verkauf einzelner Wohnungen, sei es spekulativer Leerstand oder schlicht die Verkaufsabsicht: Leerstand lohnt sich und trägt regelmäßig zur Verdrängung von Bewohner:innen aus gewachsenen, nachbarschaftlichen Strukturen bei.  
Manchmal ist die Ursache für Leerstand aber auch schlicht die Nachlässigkeit der jewiligen Eigentümer:innen, selten handelt es sich um „bedauerliche Einzelfälle“ (also z.B. überforderte und eigentlich vermietungswillige Eigentümer:innen).

Neben der Privatisierung großer kommunaler und volkseigener Wohnungsbestände insbesondere in Ostdeutschland haben die im internationalen Vergleich niedrigen Bodenpreise sowie die Zins- und Steuerpolitik den Ausverkauf zusätzlich befeuert. Die sinnvolle Nutzung der Gebäude tritt dabei häufig in den Hintergrund, denn die stetig steigenden Bodenpreise machen meist den eigentlichen Wert des Besitzes aus. Das Geschäftsmodell ist also rentabel, obwohl auf Mieteinnahmen verzichtet wird.

Leerstand eignet sich für Großeigentümer:innen auch als Steuersparmodell (vgl. Abschnitt Steuerliche Abschreibung) und zahlreiche weitere steuerliche Anreize machen Grundstücke und Gebäude als Anlage- und Spekulationsobjekte attraktiv, darunter Ersparnisse bei Share Deals oder Verlagerung des Firmensitzes ins Ausland sowie bei der Vererbung größerer Immobilienbestände.

Auch im **ländlichen Raum** findet Spekulation mit Boden, Grundstücken und darauf befindlichen Gebäuden immer weiter Verbreitung, das Geschäftsmodell funktioniert auch in strukturschwachen Regionen.  
Bei großflächigem Leerstand liegt dort die Ursache meist nicht in der Hand Einzelner. Es bedarf oft umfassender Konzepte zur Revitalisierung ganzer Gebiete, um die Nachfrage in der Region generell zu erhöhen; damit vermietungswillige Eigentümer:innen auch eine Nachfrage zur Anmietung haben.  
Desweiteren hat Neubau oft Vorrang vor Nutzung bestehender Substanz.  
Im Zuge der Wohnraumbeschaffung werden weitere neue Baubegiete am Stadtrand ausgewiesen und weitere Flächen versiegelt, anstatt die innerstädtischen Revitalisierungsmöglichkeiten wahrzunehmen. Dieses Vorgehen lässt gemeinsam mit dem Aussterben des innerstädtischen Einzelhandels die Ortskerne verwaisen.
Im ländlichen Raum entstehen so immer mehr „Donut-Städte“.
